\chapter{Introduzione alle Software-Defined Network}
\label{cap:SDN}
\begin{figure}
 %3
 \centering
 \includegraphics[scale=1.1]{../pic/B5/6.pdf}
 \caption{Componenti di una SDN.}
\end{figure}

%3
\noindent
Internet è ancora quella che è stata definita 30 anni fa: un tubo molto efficiente che trasporta bit ad alta velocità, con quasi gli stessi protocolli e la stessa filosofia.

%4
Gli apparati di rete sono monolitici: ogni router contiene, oltre all'hardware specializzato per l'inoltro dei pacchetti, il suo sistema operativo e le sue applicazioni. Questa infrastruttura è chiusa alle innovazioni: le componenti software non sono installabili dal cliente ma sono imposte dal costruttore dell'hardware, il quale non è interessato a innovare se è il leader del mercato (cioè Cisco).

%5
Le \textbf{Software-Defined Network} (SDN) introducono la possibilità di programmare la rete, e sono basate su tre pilastri:
\begin{itemize}
\item \ul{separazione delle funzioni di controllo e di inoltro}: il software, la componente intelligente, è separato dall'hardware;
\item \ul{centralizzazione del controllo}: l'intera rete è coordinata da un \textbf{controller}, composto da un sistema operativo di rete e da applicazioni di rete definite dall'utente (ad es. protocollo di instradamento, load balancer, firewall);
\item \ul{interfacce ben definite}:
\begin{itemize}
\item \textbf{northbound}: il sistema operativo di rete espone delle API alle applicazioni di rete;
\item \textbf{southbound}: il sistema operativo di rete pilota i nodi della rete, composti da hardware semplice per l'inoltro dei pacchetti.
\end{itemize}
\end{itemize}

%8-9
Il \textbf{sistema operativo di rete} è un livello software che offre una visione globale e astratta della rete alle applicazioni superiori. %
%7-11
La visione ``dall'alto'' della rete consente ad esempio il \textbf{traffic engineering}: le decisioni sono prese dalla logica centralizzata del load balancer e sono perciò coerenti per tutti i nodi di rete:
\begin{itemize}
\item \ul{modalità proattiva}: prima che l'apparato cominci a inoltrare i pacchetti, il controller riempe a priori la tabella di inoltro con tutte le regole necessarie per tutte le sessioni;
\item \ul{modalità reattiva}: quando arriva il primo pacchetto di una sessione, l'apparato lo manda al controller, il quale prende una decisione e comunica all'apparato la regola necessaria per l'inoltro dei pacchetti di quella sessione.
\end{itemize}

%10
Uno strato di \textbf{network slicing} può far vedere al software anche una topologia di rete diversa dalla reale infrastruttura fisica: può essere configurato in modo da mostrare a ogni istanza di sistema operativo topologie virtuali differenti (ad es. un sottoinsieme dei link reali) $\Rightarrow$ le politiche per il traffico di una certa azienda hanno effetto solo sulla porzione di rete appartenente all'azienda.

%13
\paragraph{Problemi}
\begin{itemize}
\item \ul{controller}: può costituire un singolo punto di guasto e un collo di bottiglia;
\item \ul{versatilità}: un firewall ha bisogno di ispezionare tutti i pacchetti, non solo il primo pacchetto della sessione $\Rightarrow$ un sacco di traffico sarebbe generato tra l'apparato e il controller;
\item \ul{scalabilità}: l'hardware per l'inoltro non può essere troppo semplice per ottenere alte prestazioni;
\item \ul{economia}: la semplificazione dell'hardware va contro gli interessi economici dei principali fornitori di rete.
\end{itemize}
\FloatBarrier

\section{OpenFlow}
%15
\textbf{OpenFlow}, introdotto attorno al 2008, è una implementazione dell'interfaccia southbound.

Può essere distribuito in vari modi:
\begin{itemize}
\item \ul{regole}: tipicamente sono basate sul flusso, cioè definite in base alla tupla (indirizzi MAC, indirizzi IP, porte TCP);
\item \ul{controller}: tipicamente è fisicamente centralizzato, ma può anche essere fisicamente distribuito (seppur sempre logicamente centralizzato);
\item \ul{modalità}: tipicamente è reattiva, ma nulla vieta di usare la modalità proattiva.
\end{itemize}

%16-17
A ogni regola sono associate una o più \textbf{azioni}, ad esempio:
\begin{itemize}
\item inoltra il pacchetto sulla/e porta/e;
\item incapsula e inoltra al controller;
\item scarta il pacchetto;
\item invia alla pipeline di elaborazione classica (cioè la tabella di instradamento classica);
\item modifica i campi (ad es. NAT: cambia gli indirizzi e le porte).
\end{itemize}

\paragraph{OpenFlow 1.3} Ha introdotto alcune funzioni interessanti:
\begin{itemize}
\item la tabella di inoltro è suddivisa in varie sottotabelle (ad es. firewall, instradamento, ecc.), e ogni applicazione accede alla sua sottotabella $\Rightarrow$ il matching di ogni pacchetto è effettuato più volte attraverso le sottotabelle in sequenza;
\item \textbf{virtual switch} (vSwitch, ad es. Open vSwitch): invece di essere implementato in hardware, OpenFlow è eseguito su uno switch emulato da un processo software $\Rightarrow$ è possibile creare un tunnel logico GRE tra due vSwitch su due server diversi attraverso una rete di switch tradizionali.\footnote{Si rimanda alla sezione~\ref{sez:NFV}.}
\end{itemize}

%18
\paragraph{Problemi}
\begin{itemize}
%30
\item \ul{piano dati}: si occupa solo dell'inoltro dei pacchetti $\Rightarrow$ è adatto per ambienti (ad es. datacenter) dove l'inoltro dei pacchetti è un aspetto preponderante rispetto al piano dati, ma non sembra appropriato per la rete di un ISP;
\item \ul{utilità}: l'interfaccia di southbound è meno interessante di quella di northbound: serve per gli sviluppatori di sistemi operativi di rete, non per gli sviluppatori delle applicazioni;
\item \ul{costo hardware}: le regole possono essere basate su un gran numero di campi che rendono le entry molto ampie $\Rightarrow$ le TCAM necessarie sono costose e scaldano parecchio;
%33
\item \ul{flessibilità}: in contrapposizione alla Open Networking Foundation (ONF) (VMware), il progetto OpenDaylight (Cisco) preferisce il \textbf{Network Configuration Protocol} (NETCONF) che, invece di esplicitare le regole, non conosce la semantica dei valori letti o impostati $\Rightarrow$ può essere usato dal controller SDN per configurare delle funzionalità avanzate sugli apparati, come le ``rotte di backup'' in caso di guasti rilevati essere critici nella rete di un ISP.
\end{itemize}

\section{Piano dati}
Non è solo importante inoltrare i pacchetti nella giusta direzione, ma anche offrire dei \textbf{servizi} orientati al piano dati che elaborano i pacchetti (ad es. firewall, NAT, monitor di rete).

%20
\subsection{Service Function Chaining senza SDN}
\begin{figure}
 \centering
 \includegraphics[scale=1.1]{../pic/B5/20.pdf}
 \caption{Service Function Chaining (SFC) senza SDN.}
\end{figure}

\noindent
Oggi i servizi si possono aggiungere ai router di accesso (BNG), oltre che con le service card\footnote{Si veda la sezione~\ref{sez:service_card}.}, collegando dei box chiamati appliance: un'\textbf{appliance} è un dispositivo hardware separato e discreto con software integrato (firmware) dedicato a fornire uno specifico servizio. Le appliance sono collegate in cascata con fili fisici a formare una \textbf{catena di servizi} statica, e ogni pacchetto deve essere elaborato da un servizio dopo l'altro prima di poter uscire dall'apparato.

\paragraph{Svantaggi}
\begin{itemize}
\item \ul{agilità} nella fornitura di nuovi servizi: l'appliance deve essere collegata fisicamente all'apparato;
\item \ul{flessibilità}: per collegare una nuova appliance è necessario spezzare temporaneamente la catena interrompendo il servizio di rete;
\item \ul{affidabilità}: un'appliance guasta spezza la catena interrompendo il servizio di rete;
\item \ul{ottimizzazione}: ogni appliance ha a disposizione una quantità fissa di risorse, e nei picchi di lavoro non può sfruttare le risorse eventualmente lasciate libere in quel momento da un'altra appliance.
\end{itemize}
\FloatBarrier

\subsection{Service Function Chaining con SDN}
\begin{figure}
 \centering
 \includegraphics[scale=1.1]{../pic/B5/21.pdf}
 \caption{Service Function Chaining (SFC) con SDN.}
\end{figure}

%21
\noindent
Ogni appliance è collegata a una porta di uscita e una porta di ingresso di uno switch OpenFlow, e i flussi di traffico attraversano una catena di servizi decisa dinamicamente tramite regole OpenFlow che definiscono percorsi da una porta all'altra dello switch.

%22
\paragraph{Vantaggi}
\begin{itemize}
\item \ul{flessibilità}: l'aggiunta di una nuova appliance richiede una modifica al volo della regola OpenFlow da parte del controller SDN senza interrompere il servizio di rete;
\item \ul{affidabilità}: è sufficiente una modifica al volo della regola OpenFlow da parte del controller SDN per ripristinare il servizio di rete;
\item \ul{business}: è possibile differenziare i percorsi in base al cliente (azienda) $\Rightarrow$ il traffico passa solo per i servizi che il cliente ha acquistato.
\end{itemize}

\paragraph{Svantaggi}
\begin{itemize}
\item \ul{agilità} nella fornitura di nuovi servizi: l'appliance deve essere collegata fisicamente all'apparato;
\item \ul{ottimizzazione}: ogni appliance ha a disposizione una quantità fissa di risorse, e nei picchi di lavoro non può sfruttare le risorse eventualmente lasciate libere in quel momento da un'altra appliance;
\item \ul{retrocompatibilità}: occorre sostituire gli apparati con switch che supportano OpenFlow.
\end{itemize}
\FloatBarrier

\subsection{Network Function Virtualization}
\label{sez:NFV}
\begin{figure}
 \centering
 \includegraphics[scale=1.1]{../pic/B5/23.pdf}
 \caption{Network Function Virtualization (NFV).}
\end{figure}

%23
\noindent
I servizi sono implementati in un processo puramente software: lo switch è collegato a vSwitch OpenFlow emulati su più server remoti, e ogni server è dotato di un hypervisor in grado di eseguire delle \textbf{macchine virtuali} (VM) al cui interno sono eseguiti i servizi.

%25-26
\paragraph{Scalamento}
Le prestazioni di un servizio possono essere migliorate in tre modi:
\begin{itemize}
\item \textbf{scale up}: vengono assegnate più risorse hardware alla VM $\Rightarrow$ ciò può non essere sufficiente se il servizio non è in grado di \ul{sfruttare l'hardware disponibile} adeguatamente (ad es. un programma single-thread non trae molto beneficio da un ambiente multi-thread);
\item \textbf{scale out}: più VM sono eseguite in parallelo su uno stesso server fisico $\Rightarrow$ è necessario un \ul{load balancer} per mandare il traffico alla VM meno carica, e le VM necessitano \ul{sincronizzazione};
\item \ul{più server}: più VM sono eseguite in parallelo su più server fisici $\Rightarrow$ è necessario un ulteriore load balancer per mandare il traffico al server meno carico.
\end{itemize}

\paragraph{Vantaggi}
\begin{itemize}
\item \ul{agilità} nella fornitura di nuovi servizi: un nuovo servizio può essere attivato dinamicamente scaricando ed avviando la sua immagine software;
\item \ul{ottimizzazione}: le risorse hardware del server sono condivise tra le VM;
\item \ul{retrocompatibilità}: se lo switch non supporta OpenFlow, è possibile sfruttare il tunnel GRE tra i vSwitch senza dover sostituire l'apparato;
\item \ul{consolidamento}: di notte è possibile ridurre il numero di VM eseguite in parallelo (\textbf{scale in}) e diminuire le risorse hardware assegnate (\textbf{scale down}).
\end{itemize}

%24
\paragraph{Svantaggi}
\begin{itemize}
\item \ul{traffico}: il classico modello NFV può richiedere ai pacchetti di viaggiare da un server all'altro attraverso lo switch, intasando la rete su cui i server sono distribuiti;
\item \ul{efficienza}: i server hanno CPU general-purpose, non hardware dedicato (ad es. line card), e non sono attualmente disponibili tecnologie efficaci di accelerazione hardware;
\item \ul{migrazione}: quando l'utente si sposta, l'istanza della VM deve essere spostata sul server più vicino e deve essere avviata nel più breve tempo possibile;
\item \ul{scalabilità}: l'architettura è potenzialmente molto scalabile, ma soffre di problemi di sincronizzazione e di bilanciamento del carico quando più istanze del servizio sono eseguite in parallelo.
\end{itemize}
\FloatBarrier

\section{OpenStack}
\begin{figure}
 %13
 \centering
 \includegraphics[scale=1.1]{../pic/B6/13.pdf}
 \caption{Componenti di un sistema OpenStack.}
\end{figure}

%11
\noindent
\textbf{OpenStack}, introdotto nel 2010, è un sistema operativo distribuito open source:
\begin{itemize}
\item Linux:
\begin{itemize}
\item controlla il \ul{singolo} host \ul{locale} su cui è eseguito;
\item l'unità di esecuzione è il \ul{processo};
\end{itemize}

\item OpenStack:
\begin{itemize}
\item è eseguito su un \ul{server remoto}, chiamato \textbf{controller node};
\item controlla \ul{più} server fisici \ul{distribuiti} nella cloud, chiamati \textbf{compute node};
\item l'unità di esecuzione è la \ul{macchina virtuale}.
\end{itemize}
\end{itemize}

Ogni \textbf{compute node} include i seguenti componenti:
\begin{itemize}
\item \ul{sistema operativo tradizionale}: controlla l'hardware locale del server fisico;
\item \ul{agente}: riceve i comandi dal controller node, per esempio per lanciare le VM;
\item \ul{vSwitch} (ad es. Open vSwitch): connette il server all'infrastruttura di rete.
\end{itemize}

Uno dei compiti del \textbf{controller node} è lanciare le VM sul compute node correntemente meno carico.
%\FloatBarrier